\chapter{IMPLEMENTASI}

Pada bab ini dijelaskan mengenai implementasi dari desain algoritma penyelesaian \problem{}.

\section{Lingkungan Implementasi}
Lingkungan implementasi dalam pembuatan Tugas Akhir ini
meliputi perangkat keras dan perangkat lunak yang digunakan
untuk melakukan proses komputasi matriks yang memiliki sub Matriks Toeplitz denga Fast Fourier Trasnform untuk \problem{} adalah sebagai berikut:

\begin{enumerate}
	\item Perangkat Keras:
		\begin{itemize}
			\item \textit{Processor} Intel(R) Core(TM) i3-4010U CPU @ 1.60GHz.
			\item Memori 6 GB.
		\end{itemize}
	\item Perangkat Lunak:
	\begin{itemize}
		\item Sistem operasi Linux Mint 18.2 Serena 64 bit.
		\item \textit{IDE} Codeblocks.
		\item \textit{Compiler} gcc 6.3 C++14.
	\end{itemize}			
\end{enumerate}


\section{Rancangan Data}
Pada subbab ini dijelaskan mengenai desain data masukan yang
diperlukan untuk melakukan proses algoritma, dan data keluaran
yang dihasilkan oleh program.

\subsection{Data Masukan}
Data masukan adalah data yang akan diproses oleh program sebagai masukan menggunakan algoritma yang telah dirancang dalam tugas akhir ini.

Data masukan berupa berkas teks yang berisi data dengan format yang telah ditentukan pada deskripsi \problem{}. Pada masing-masing berkas data masukan, baris pertama berupa dua buah bilangan bulat $N$ dan $K$ yaitu banyaknya kucing pada barisan melingkar dan banyaknya putaran komunikasi yang akan dilakukan. Baris selanjutnya, berisi suatu \textit{string} sepanjang $N$ yang merupakan warna awal dari kucing-kucing. 


\subsection{Data Keluaran}
Data keluaran yang dihasilkan oleh program berupa suatu \textit{string} sepanjang $N$ yang berisi konfigurasi warna akhir dari $N$ kucing setelah dilakukan $K$ putaran komunikasi.


\section{Implementasi Algoritma}
Pada subbab ini akan dijelaskan tentang implementasi proses
algoritma secara keseluruhan berdasarkan desain yang telah
dijelaskan pada Bab \ref{chapter:desain}.

\subsection{\textit{Header} yang Diperlukan}
Implementasi algoritma komputasi matriks yang memiliki sub Matriks Toeplitz dengan Fast Fourier Transform untuk menyelesaikan \problem{} membutuhkan empat buah \textit{header} yaitu cmath, cstdio, algorithm, vector, seperti yang terlihat pada Kode Sumber \ref{source:implementasi_header}.

\lstinputlisting[language=C++, firstline=1, lastline=4, caption=\textit{Header} yang diperlukan, label=source:implementasi_header]{bab4/blcats.cpp}

\textit{Header} cmath berisi fungsi - fungsi untuk operasi matematika seperti fungsi \textit{sin} dan \textit{cos}. \textit{Header} cstdio berisi modul untuk menerima masukan dan
memberikan keluaran. \textit{Header} vector berisi struktur data yang digunakan untuk menyimpan data polinomial berupa bilangan kompleks yaitu $cpx$. \textit{Header} algorithm berisi modul yang memiliki fungsi-fungsi yang sangat berguna dalam membantu mengimplementasi algortima yang telah dibangun, contohnya adalah fungsi \textit{reverse}.

\subsection{Pre-Processor}
Pre-processor seperti pembuatan prototipe class dan \textit{typedef} digunakan untuk memudahkan dalam penulisan. Disini akan dilakukan beberapa tipe data khusus VCPX dan VI dengan \textit{typedef} dan pembuatan suatu prototipe class agar dapat terbaca pada seluruh bagian program. Pre-processor dapat dilihat pada Kode Sumber \ref{source:pre_processor}.

\begin{minipage}{\linewidth}
	\lstinputlisting[language=C++, firstline=5, lastline=10, caption=Pre-processor yang diperlukan, label=source:pre_processor]{bab4/blcats.cpp}
\end{minipage}

\subsection{Variabel Global}
Variabel global digunakan untuk memudahkan dalam mengakses data yang digunakan lintas fungsi. Kode sumber implementasi variabel global dapat dilihat pada Kode Sumber \ref{source:variabel_global} dan \ref{source:variabel_global_2}.


\begin{minipage}{\linewidth}
\lstinputlisting[language=C++, firstline=12, lastline=13, caption=Variabel global yang diperlukan, label=source:variabel_global]{bab4/blcats.cpp}
\end{minipage}


\begin{minipage}{\linewidth}
	\lstinputlisting[language=C++, firstline=158, lastline=158, caption=Variabel global FFT dideklarasikan setelah definisi Class FFT, label=source:variabel_global_2]{bab4/blcats.cpp}
\end{minipage}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|p{0.5cm}|p{2cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
		No & Variabel & Tipe Data & Penjelasan \\ \hline
		1 & EPS & double & Konstanta besarnya epsilon \\ \hline
		2 & PI & double & Konstanta nilai dari \textit{phi} \\ \hline 
	\end{tabular}
	\caption{Penjelasan Variabel Global}
	\label{tab:var_global}
\end{table}
	
\subsection{Implementasi Fungsi Main}
Fungsi $ \proc{main} $ adalah implementasi algoritma yang dirancang pada Gambar \ref{figure:fungsi_main}. Implementasi fungsi $ \proc{main} $ dapat dilihat pada Kode Sumber \ref{source:fungsi_main}. Penjelasan variabel dapat dilihat pada Tabel \ref{tab:var_main} dan \ref{tab:var_main_2}.

\lstinputlisting[language=C++, firstline=540, lastline=542, caption=Fungsi main (1), label=source:fungsi_main]{bab4/blcats.cpp}

\lstinputlisting[language=C++, firstline=542, lastline=561, firstnumber=4, caption=Fungsi main (2), label=source:fungsi_main]{bab4/blcats.cpp}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|p{0.5cm}|p{2cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
		No & Variabel & Tipe Data & Penjelasan \\ \hline
		1 & n & int & Panjang dari barisan kucing \\ \hline
		2 & k & int & Banyaknya putaran komunikasi \\ \hline 
		3 & cats & char[] & Konfigurasi warna barisan kucing\\ \hline 
	\end{tabular}
	\caption{Penjelasan Variabel Fungsi main (1)}
	\label{tab:var_main}
\end{table}

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|p{0.5cm}|p{2cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
		No & Variabel & Tipe Data & Penjelasan \\ \hline
		4 & initialColors & VCPX & Konfigurasi warna barisan kucing yang sudah dikodekan dengan angka\\ \hline
		5 & mat & SpecialMatrix & Matriks transformasi untuk barisan sepanjang $N$\\ \hline
		
	\end{tabular}
	\caption{Penjelasan Variabel Fungsi main (2)}
	\label{tab:var_main_2}
\end{table}

\subsection{Implementasi Fungsi FindPowerTwo}
Fungsi preprocess adalah implementasi dari hasil perancangan pada \textit{pseudocode} pada Gambar \ref{figure:pseudocode_fungsi_findpowertwo}. Implementasi dari fungsi findPowerTwo dapat dilihat pada Kode Sumber \ref{source:fungsi_findpowertwo}. Penjelasan variabel dapat dilihat pada Tabel \ref{tab:var_findPowerTwo_1}.

\lstinputlisting[language=C++, firstline=346, lastline=354, caption=Fungsi findPowerTwo, label=source:fungsi_findpowertwo]{bab4/blcats.cpp}

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|p{0.5cm}|p{2cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
		No & Variabel & Tipe Data & Penjelasan \\ \hline
		1 & val & int & Nilai yang ingin dicari \\ \hline
		2 & pangkat & int & Banyaknya pemangkatan yang dibutuhkan \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Penjelasan Variabel Fungsi findPowerTwo}
	\label{tab:var_findPowerTwo_1}
\end{table}

\subsection{Implementasi Class cpx}

Class $ \proc{cpx} $ adalah implementasi dari hasil perancangan pada \textit{pseudocode} pada Gambar \ref{figure:pseudocode_class_cpx} hingga \ref{figure:pseudocode_class_cpx_2}. Implementasi dari class cpx dapat dilihat pada Kode Sumber \ref{source:class_cpx}. Penjelasan variabel dapat dilihat pada Tabel \ref{tab:var_cpx}.

\lstinputlisting[language=C++, firstline=15, lastline=32, caption=Deklarasi Class cpx (1), label=source:class_cpx]{bab4/blcats.cpp}

\pagebreak

\lstinputlisting[language=C++, firstline=33, lastline=36, firstnumber=19, caption=Deklarasi Class cpx (2), label=source:class_cpx_2]{bab4/blcats.cpp}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|p{0.5cm}|p{2cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
		No & Variabel & Tipe Data & Penjelasan \\ \hline
		1 & a & double & Bagian bilangan real dari bilangan kompleks \\ \hline
		2 & b & double & Bagian bilangan imajiner dari bilangan kompleks \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Penjelasan Variabel Atribut Class cpx}
	\label{tab:var_cpx}
\end{table}

\subsection{Implementasi Class FFT}
Class $ \proc{FFT} $ adalah implementasi dari hasil perancangan pada \textit{pseudocode} pada Gambar \ref{figure:pseudocode_class_fft}. Implementasi dari class FFT dapat dilihat pada Kode Sumber \ref{source:class_fft} hingga \ref{source:class_fft_2}. Penjelasan variabel dapat dilihat pada Tabel \ref{tab:var_FFT}.

\lstinputlisting[language=C++, firstline=38, lastline=45, caption=Deklarasi Class FFT (1), label=source:class_fft]{bab4/blcats.cpp}

\pagebreak

\lstinputlisting[language=C++, firstline=46, lastline=52, firstnumber=8, caption=Deklarasi Class FFT (2), label=source:class_fft_2]{bab4/blcats.cpp}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|p{0.5cm}|p{2cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
		No & Variabel & Tipe Data & Penjelasan \\ \hline
		1 & roots & VCPX & Memuat bilangan \textit{roots of unity} \\ \hline
		2 & rev & vector<int> & Pre-proses untuk menentukan \textit{bitReverse} \\ \hline
		3 & combinedPoly & VCPX & Bagian polinomial yang digabungkan untuk fungsi \textit{massFFT} \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Penjelasan Variabel Atribut Class FFT}
	\label{tab:var_FFT}
\end{table}

\subsubsection{Implementasi Fungsi Init Class FFT}
Fungsi $ \proc{init} $ pada class FFT adalah implementasi dari hasil perancangan pada \textit{pseudocode} pada Gambar \ref{figure:pseudocode_init_class_fft}. Implementasi dari fungsi $ \proc{init} $ class FFT dapat dilihat pada Kode Sumber \ref{source:fungsi_init_fft_1} dan \ref{source:fungsi_init_fft_2}.

\lstinputlisting[language=C++, firstline=54, lastline=57, caption=Deklarasi Fungsi Init Class FFT (1), label=source:fungsi_init_fft_1]{bab4/blcats.cpp}

\lstinputlisting[language=C++, firstline=58, lastline=69, firstnumber=5, caption=Deklarasi Fungsi Init Class FFT (2), label=source:fungsi_init_fft_2]{bab4/blcats.cpp}

\subsubsection{Implementasi Fungsi BitReverse Class FFT}
Fungsi $ \proc{bitReverse} $ pada class FFT adalah implementasi dari hasil perancangan pada \textit{pseudocode} pada Gambar \ref{figure:pseudocode_bitReverse_class_fft}. Implementasi dari fungsi $ \proc{bitReverse} $ class FFT dapat dilihat pada Kode Sumber \ref{source:fungsi_bitReverse_fft}. Penjelasan variabel dapat dilihat pada Tabel \ref{tab:var_bitReverse}.

\lstinputlisting[language=C++, firstline=71, lastline=79, caption=Deklarasi Fungsi BitReverse Class FFT, label=source:fungsi_bitReverse_fft]{bab4/blcats.cpp}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|p{0.5cm}|p{2cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
		No & Variabel & Tipe Data & Penjelasan \\ \hline
		1 & array & VCPX & Data yang ingin diproses \\ \hline
		2 & temp & VCPX & Tabel sementara untuk proses pengurutan\\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Penjelasan Variabel Fungsi bitReverse Class FFT}
	\label{tab:var_bitReverse}
\end{table}

\subsubsection{Implementasi Fungsi Transform Class FFT}
Fungsi $ \proc{transform} $ pada class FFT adalah implementasi dari hasil perancangan pada \textit{pseudocode} pada Gambar \ref{figure:pseudocode_transform_class_fft}. Implementasi dari fungsi $ \proc{transform} $ class FFT dapat dilihat pada Kode Sumber \ref{source:fungsi_transform_fft} hingga \ref{source:fungsi_transform_fft_2}. Penjelasan variabel untuk fungsi ini terdapat pada Tabel \ref{tab:var_transform}.

\lstinputlisting[language=C++, firstline=81, lastline=99, caption=Deklarasi Fungsi Transform Class FFT (1), label=source:fungsi_transform_fft]{bab4/blcats.cpp}

\lstinputlisting[language=C++, firstline=100, lastline=109, firstnumber=20, caption=Deklarasi Fungsi Transform Class FFT (2), label=source:fungsi_transform_fft_2]{bab4/blcats.cpp}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|p{0.5cm}|p{2cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
		No & Variabel & Tipe Data & Penjelasan \\ \hline
		1 & inverse & boolean & Sebagai \textit{flag} operasi invers\\ \hline
		2 & temp & VCPX & Tabel sementara untuk proses pengurutan\\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Penjelasan Variabel Fungsi transform Class FFT}
	\label{tab:var_transform}
\end{table}

\subsubsection{Implementasi Fungsi MassFFT Class FFT}
Fungsi $ \proc{massFFT} $ pada class FFT adalah implementasi dari hasil perancangan pada \textit{pseudocode} pada Gambar \ref{figure:pseudocode_massFFT_class_fft} hingga \ref{figure:pseudocode_massFFT_class_fft_2}. Implementasi dari fungsi $ \proc{massFFT} $ Class FFT dapat dilihat pada Kode Sumber \ref{source:fungsi_massFFT_fft} hingga \ref{source:fungsi_massFFT_fft_2}. Penjelasan variabel dapat dilihat pada \ref{tab:var_massfft} hingga \ref{tab:var_massfft_2}.

\lstinputlisting[language=C++, firstline=111, lastline=115, caption=Deklarasi Fungsi MassFFT Class FFT (1), label=source:fungsi_massFFT_fft]{bab4/blcats.cpp}

\lstinputlisting[language=C++, firstline=116, lastline=140, firstnumber=5, caption=Deklarasi Fungsi MassFFT Class FFT (2), label=source:fungsi_massFFT_fft_2]{bab4/blcats.cpp}

\begin{table}[h!]
	\begin{tabular}{|p{0.5cm}|p{3cm}|p{2.5cm}|p{3cm}|} \hline
		No & Variabel & Tipe Data & Penjelasan \\ \hline
		1 & A & VCPX & \textit{Array} satu dimensi sebagai polinomial A \\ \hline
		2 & B & VCPX & \textit{Array} satu dimensi sebagai polinomial B\\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Penjelasan Variabel Fungsi MassFFT Class FFT (1)}
	\label{tab:var_massfft}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\begin{tabular}{|p{0.5cm}|p{3cm}|p{2.5cm}|p{3cm}|} \hline
		No & Variabel & Tipe Data & Penjelasan \\ \hline
		3 & positiveRootPart & cpx & Bagian positif dari hasil FFT\\ \hline
		4 & negativeRootPart & cpx & Bagian negatif dari hasil FFT\\ \hline
		5 & realPart & cpx & Bagian bilangan real dari hasil FFT\\ \hline
		6 & imPart & cpx & Bagian bilangan imajiner dari hasil FFT\\ \hline
		7 & AReal & cpx & Bagian bilangan real dari hasil ekstraksi polinomial A\\ \hline
		8 & BReal & cpx & Bagian bilangan real dari hasil ekstraksi polinomial B\\ \hline
		9 & AIm & cpx & Bagian bilangan imajiner dari hasil ekstraksi polinomial A\\ \hline
		10 & BIm & cpx & Bagian bilangan imajiner dari hasil ekstraksi polinomial B\\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Penjelasan Variabel Fungsi MassFFT Class FFT (2)}
	\label{tab:var_massfft_2}
\end{table}


\subsubsection{Implementasi Fungsi MassIFFT Class FFT}
Fungsi $ \proc{massIFFT} $ pada class FFT adalah implementasi dari hasil perancangan pada \textit{pseudocode} pada Gambar \ref{figure:pseudocode_massIFFT_class_fft} hingga \ref{figure:pseudocode_massIFFT_class_fft_2}. Implementasi dari fungsi $ \proc{massIFFT} $ class FFT dapat dilihat pada Kode Sumber \ref{source:fungsi_massIFFT_fft}. Penjelasan variabel dapat dilihat pada Tabel \ref{tab:var_massifft}.

\lstinputlisting[language=C++, firstline=142, lastline=156, caption=Deklarasi Fungsi MassIFFT Class FFT, label=source:fungsi_massIFFT_fft]{bab4/blcats.cpp}

\begin{table}[h!]
	\begin{tabular}{|p{0.5cm}|p{2.5cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
		No & Variabel & Tipe Data & Penjelasan \\ \hline
		1 & realPart & VCPX & Bagian real dari hasil ekstraksi FFT \\ \hline
		2 & imPart & VCPX & Bagian imajiner dari hasil ekstraksi FFT\\ \hline
		3 & A & VCPX & Polinomial A hasil dari invers FFT\\ \hline
		4 & B & VCPX & Polinomial B hasil dari invers FFT\\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Penjelasan Variabel Fungsi MassIFFT Class FFT}
	\label{tab:var_massifft}
\end{table}

\subsection{Implementasi Class SpecialMatrix}
Class $ \proc{SpecialMatrix} $ adalah implementasi dari hasil perancangan pada \textit{pseudocode} pada Gambar \ref{figure:pseudocode_class_special_matrix}. Implementasi dari class $ \proc{SpecialMatrix} $ dapat dilihat pada Kode Sumber \ref{source:class_special_matrix} hingga \ref{source:class_special_matrix_2}. Penjelasan variabel untuk class ini dapat dilihat pada Tabel \ref{tab:var_specialMatrix}.

\lstinputlisting[language=C++, firstline=160, lastline=188, caption=Deklarasi Class SpecialMatrix (1), label=source:class_special_matrix]{bab4/blcats.cpp}
	
\lstinputlisting[language=C++, firstline=189, lastline=203, firstnumber=30, caption=Deklarasi Class SpecialMatrix (2), label=source:class_special_matrix_2]{bab4/blcats.cpp}

\begin{table}[h!]
	\begin{tabular}{|p{0.5cm}|p{2.5cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
		No & Variabel & Tipe Data & Penjelasan \\ \hline
		1 & r & VCPX & Bagian baris dari matriks \\ \hline
		2 & c0 & VCPX & Bagian kolom ke-0 dari matriks \\ \hline
		3 & c1 & VCPX & Bagian kolom ke-1 dari matriks \\ \hline
		4 & n & int & Ukuran dari matriks \\ \hline
		5 & currentSize & int & Ukuran dari matriks yang telah disesuaikan untuk FFT \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Penjelasan Variabel Atribut Class SpecialMatrix}
	\label{tab:var_specialMatrix}
\end{table}

\subsubsection{Implementasi Fungsi Constructor (1) Class SpecialMatrix}
Fungsi $ \proc{constructor} $ pada class FFT adalah implementasi dari hasil perancangan pada \textit{pseudocode} pada Gambar \ref{figure:pseudocode_fungsi_constructor_1_class_special_matrix}. Implementasi dari fungsi $ \proc{constructor} $ Class SpecialMatrix dapat dilihat pada Kode Sumber \ref{source:fungsi_constructor_1_specialmatrix}.

\lstinputlisting[language=C++, firstline=205, lastline=217, caption=Deklarasi Fungsi Constructor (1) Class SpecialMatrix, label=source:fungsi_constructor_1_specialmatrix]{bab4/blcats.cpp}

\subsubsection{Implementasi Fungsi Constructor (2) Class SpecialMatrix}
Fungsi ini adalah implementasi dari perancangan pada \textit{pseudocode} pada Gambar \ref{figure:pseudocode_fungsi_constructor_2_class_special_matrix}. Implementasi fungsi $ \proc{constructor} $ Class SpecialMatrix dapat dilihat pada Kode Sumber \ref{source:fungsi_constructor_2_specialmatrix}.

\lstinputlisting[language=C++, firstline=219, lastline=222, caption=Deklarasi Fungsi Constructor (2) Class SpecialMatrix, label=source:fungsi_constructor_2_specialmatrix]{bab4/blcats.cpp}

\subsubsection{Implementasi Fungsi Perkalian Class SpecialMatrix}
Fungsi $ \proc{operator *} $ pada class FFT adalah implementasi dari hasil perancangan pada \textit{pseudocode} pada Gambar \ref{figure:pseudocode_fungsi_operator_*_class_special_matrix_1} hingga \ref{figure:pseudocode_fungsi_operator_*_class_special_matrix_3}. Implementasi dari fungsi $ \proc{operator*} $ Class SpecialMatrix dapat dilihat pada Kode Sumber \ref{source:fungsi_operator*_specialmatrix} hingga \ref{source:fungsi_operator*_specialmatrix_4}. Penjelasan variabel untuk fungsi ini dapat dilihat pada Tabel \ref{tab:var_specialMatrix_operator_*} hingga \ref{tab:var_specialMatrix_operator_*_5}.

\lstinputlisting[language=C++, firstline=224, lastline=251 , caption=Deklarasi Fungsi Operator * Class SpecialMatrix (1), label=source:fungsi_operator*_specialmatrix]{bab4/blcats.cpp}

\lstinputlisting[language=C++, firstline=252, lastline=288 , firstnumber=29, caption=Deklarasi Fungsi Operator * Class SpecialMatrix (2), label=source:fungsi_operator*_specialmatrix_2]{bab4/blcats.cpp}

\lstinputlisting[language=C++, firstline=289, lastline=324 , firstnumber=66, caption=Deklarasi Fungsi Operator * Class SpecialMatrix (3), label=source:fungsi_operator*_specialmatrix_3]{bab4/blcats.cpp}

\lstinputlisting[language=C++, firstline=325, lastline=345 , firstnumber=102, caption=Deklarasi Fungsi Operator * Class SpecialMatrix (4), label=source:fungsi_operator*_specialmatrix_4]{bab4/blcats.cpp}

\begin{table}[h!]
	\begin{tabular}{|p{0.5cm}|p{2.5cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
		No & Variabel & Tipe Data & Penjelasan \\ \hline
		1 & rLhs & VCPX & Baris matriks pada operan perkalian matriks sebelah kiri \\ \hline
		2 & rRhs & VCPX & Baris matriks pada operan perkalian matriks sebelah kanan \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Penjelasan Variabel Fungsi Operator * Class SpecialMatrix (1)}
	\label{tab:var_specialMatrix_operator_*}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\begin{tabular}{|p{0.5cm}|p{2.5cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
		No & Variabel & Tipe Data & Penjelasan \\ \hline
				3 & c0Lhs & VCPX & Kolom ke-0 pada operan perkalian matriks sebelah kiri \\ \hline
		4 & c0Rhs & VCPX & Kolom ke-0 pada operan perkalian matriks sebelah kanan \\ \hline
		5 & c1Lhs & VCPX & Kolom ke-1 pada operan perkalian matriks sebelah kiri \\ \hline
		6 & c1Rhs & VCPX & Kolom ke-1 pada operan perkalian matriks sebelah kanan \\ \hline
		7 & rLhsOri & VCPX & Salinan asli dari baris matriks pada operan perkalian matriks sebelah kiri \\ \hline
		8 & c0LhsOri & VCPX & Salinan asli dari kolom ke-0 pada operan perkalian matriks sebelah kiri \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Penjelasan Variabel Fungsi Operator * Class SpecialMatrix (2)}
	\label{tab:var_specialMatrix_operator_*_2}
\end{table}

\pagebreak

\begin{table}[h!]
	\begin{tabular}{|p{0.5cm}|p{2.5cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
		No & Variabel & Tipe Data & Penjelasan \\ \hline
		9 & c1LhsOri & VCPX & Salinan asli dari kolom ke-1 pada operan perkalian matriks sebelah kiri \\ \hline
		10 & rRhsOri & VCPX & Salinan asli dari baris matriks pada operan perkalian matriks sebelah kanan \\ \hline
		11 & c0RhsOri & VCPX & Salinan asli dari kolom ke-0 pada operan perkalian matriks sebelah kanan \\ \hline
		12 & c1RhsOri & VCPX & Salinan asli dari kolom ke-1 pada operan perkalian matriks sebelah kanan \\ \hline
		13 & c1Rhs\_rev & VCPX & Bagian kolom ke-1 dari matriks operan kanan yang dibalik urutannya\\ \hline
		14 & c0Rhs\_rev & VCPX & Bagian kolom ke-0 dari matriks operan kanan yang dibalik urutannya \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Penjelasan Variabel Fungsi Operator * Class SpecialMatrix (3)}
	\label{tab:var_specialMatrix_operator_*_3}
\end{table}

\clearpage

\begin{table}[h!]
	\begin{tabular}{|p{0.5cm}|p{2.5cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
		No & Variabel & Tipe Data & Penjelasan \\ \hline
		15 & rc0 & VCPX & Hasil perkalian baris dan kolom ke-0 dari matriks \\ \hline
		16 & rc1 & VCPX & Hasil perkalian baris dan kolom ke-1 dari matriks \\ \hline
		17 & r1r1 & VCPX & Hasil perkalian baris dan baris dari matriks \\ \hline
		18 & rc1rev & VCPX & Hasil perkalian baris dan kolom ke-1 yang dibalik dari matriks \\ \hline
		19 & r0r1 & VCPX & Hasil perkalian baris dan baris dari matriks \\ \hline
		20 & r1c0rev & VCPX & Hasil perkalian baris dan kolom ke-0 yang dibalik dari matriks \\ \hline
		21 & c1c1 & VCPX & Hasil perkalian kolom ke-1 dan kolom ke-1 dari matriks \\ \hline
		22 & c1c0 & VCPX & Hasil perkalian kolom ke-1 dan kolom ke-0 dari matriks \\ \hline
		
	\end{tabular}
	\caption{Penjelasan Variabel Fungsi Operator * Class SpecialMatrix (4)}
	\label{tab:var_specialMatrix_operator_*_4}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\begin{tabular}{|p{0.5cm}|p{3.5cm}|p{2cm}|p{3cm}|} \hline
		No & Variabel & Tipe Data & Penjelasan \\ \hline
		23 & currentRowValue & double & Nilai baris hasil perkalian \\ \hline
		24 & currentFirstCol & double & Nilai kolom ke-0 hasil perkalian \\ \hline
		25 & currentSecondCol & double & Nilai kolom ke-1 hasil perkalian \\ \hline
		26 & temp & int & Variabel sementara digunakan untuk perhitungan modulo\\ \hline
		
	\end{tabular}
	\caption{Penjelasan Variabel Fungsi Operator * Class SpecialMatrix (5)}
	\label{tab:var_specialMatrix_operator_*_5}
\end{table}

\subsection{Implementasi Fungsi GenerateTransformationMatrix}
Fungsi $\proc{generateTransformationMatrix}$ adalah implementasi dari hasil perancangan pada \textit{pseudocode} pada Gambar \ref{figure:pseudocode_fungsi_generate_transformation_matrix_1} dan \ref{figure:pseudocode_fungsi_generate_transformation_matrix_2}. Implementasi dari fungsi $\proc{generateTransformationMatrix}$ dapat dilihat pada Kode Sumber \ref{source:fungsi_generate_transformation_matrix} hingga \ref{source:fungsi_generate_transformation_matrix_3}. Penjelasan variabel untuk fungsi ini dapat dilihat pada Tabel \ref{tab:var_generate_mat} hingga \ref{tab:var_generate_mat_2}.

\lstinputlisting[language=C++, firstline=356, lastline=364, caption=Fungsi GenerateTransformationMatrix (1), label=source:fungsi_generate_transformation_matrix]{bab4/blcats.cpp}

\clearpage

\lstinputlisting[language=C++, firstline=366, lastline=403, firstnumber=10, caption=Fungsi GenerateTransformationMatrix (2), label=source:fungsi_generate_transformation_matrix_2]{bab4/blcats.cpp}

\clearpage

\lstinputlisting[language=C++, firstline=404, lastline=420, firstnumber=48, caption=Fungsi GenerateTransformationMatrix (3), label=source:fungsi_generate_transformation_matrix_3]{bab4/blcats.cpp}

\begin{table}[h!]
	\begin{tabular}{|p{0.5cm}|p{2.5cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
		No & Variabel & Tipe Data & Penjelasan \\ \hline
		1 & r & double & Hasil baris pada matriks transformasi \\ \hline
		2 & c0 & double & Hasil kolom ke-0 pada matriks transformasi \\ \hline
		3 & c1 & double & Hasil kolom ke-1 pada matriks transformasi \\ \hline		
	\end{tabular}
	\caption{Penjelasan Variabel Fungsi GenerateTransformationMatrix (1)}
	\label{tab:var_generate_mat}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\begin{tabular}{|p{0.5cm}|p{2.5cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
		No & Variabel & Tipe Data & Penjelasan \\ \hline
		4 & rowValue & int & Nilai baris pada kolom saat iterasi berlangsung\\ \hline
		5 & c0Value & int & Nilai kolom ke-0 pada baris saat iterasi berlangsung\\ \hline
		6 & c1Value & int & Nilai kolom ke-1 pada baris saat iterasi berlangsung\\ \hline		
	\end{tabular}
	\caption{Penjelasan Variabel Fungsi GenerateTransformationMatrix (2)}
	\label{tab:var_generate_mat_2}
\end{table}

\subsection{Implementasi Fungsi Exponent}
Fungsi $\proc{exponent}$ adalah implementasi dari hasil perancangan pada \textit{pseudocode} pada Gambar \ref{figure:pseudocode_fungsi_exponent}. Implementasi dari fungsi $\proc{exponent}$ dapat dilihat pada Kode Sumber \ref{source:fungsi_exponent} hingga \ref{source:fungsi_exponent_2}. Penjelasan variabel untuk fungsi ini dapat dilihat pada Tabel \ref{tab:var_exponent}.

\lstinputlisting[language=C++, firstline=422, lastline=435, caption=Fungsi Exponent (1), label=source:fungsi_exponent]{bab4/blcats.cpp}

\lstinputlisting[language=C++, firstline=436, lastline=442, firstnumber=15, caption=Fungsi Exponent (2), label=source:fungsi_exponent_2]{bab4/blcats.cpp}

\begin{table}[h!]
	\begin{tabular}{|p{0.5cm}|p{2.5cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
		No & Variabel & Tipe Data & Penjelasan \\ \hline
		1 & alreadyInit & boolean & Sebagai \textit{flag} untuk menandakan sudah dilakukan inisialisasi atau belum\\ \hline
		2 & res & int & Hasil akhir dari operasi pemangkatan\\ \hline
		3 & power & int & Banyaknya operasi pemangkatan yang akan dilakukan\\ \hline
		4 & baseMatrix & SpecialMatrix & Matriks transformasi yang ingin dipangkatkan\\ \hline			
	\end{tabular}
	\caption{Penjelasan Variabel Fungsi Exponent}
	\label{tab:var_exponent}
\end{table}

\subsection{Implementasi Fungsi Solve}
Fungsi $\proc{solve}$ adalah implementasi dari hasil perancangan pada \textit{pseudocode} pada Gambar \ref{figure:pseudocode_fungsi_solve_1} dan \ref{figure:pseudocode_fungsi_solve_2}. Implementasi dari fungsi $\proc{solve}$ dapat dilihat pada Kode Sumber \ref{source:fungsi_solve} hingga \ref{source:fungsi_solve_3}. Penjelasan variabel pada fungsi ini hampir sama dengan penjelasan pada Tabel \ref{tab:var_specialMatrix_operator_*} dengan beberapa tambahan pada Tabel \ref{tab:var_solve}.

\lstinputlisting[language=C++, firstline=444, lastline=480, caption=Fungsi Solve (1), label=source:fungsi_solve]{bab4/blcats.cpp}

\lstinputlisting[language=C++, firstline=481, lastline=518, firstnumber=38, caption=Fungsi Solve (2), label=source:fungsi_solve_2]{bab4/blcats.cpp}

\lstinputlisting[language=C++, firstline=519, lastline=522, firstnumber=76, caption=Fungsi Solve (3), label=source:fungsi_solve_3]{bab4/blcats.cpp}

\begin{table}[h!]
	\begin{tabular}{|p{0.5cm}|p{2.5cm}|p{2cm}|p{4cm}|} \hline
		No & Variabel & Tipe Data & Penjelasan \\ \hline
		1 & solution & char[] & Konfigurasi warna akhir yang menjadi solusi permasalahan \\ \hline
		2 & properSize & int & Ukuran dari \textit{array} yang sudah diatur agar sesuai dengan operasi FFT \\ \hline
		3 & highestOrder & int & Orde tertinggi dari polinomial yang ingin diambil hasilnya\\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Penjelasan Variabel Fungsi Solve}
	\label{tab:var_solve}
\end{table}

\subsection{Implementasi Fungsi EncodeColor}
Fungsi $\proc{encodeColor}$ adalah implementasi dari hasil perancangan pada \textit{pseudocode} pada Gambar \ref{figure:pseudocode_fungsi_encode_color}. Implementasi dari fungsi  $\proc{encodeColor}$ dapat dilihat pada Kode Sumber \ref{source:fungsi_encode_color} hingga \ref{source:fungsi_encode_color_2}. Penjelasan variabel pada fungsi ini dapat dilihat pada Tabel \ref{tab:var_encode_color}.

\lstinputlisting[language=C++, firstline=524, lastline=527, caption=Fungsi EncodeColor (1), label=source:fungsi_encode_color]{bab4/blcats.cpp}

\clearpage

\lstinputlisting[language=C++, firstline=528, firstnumber=5, lastline=538, caption=Fungsi EncodeColor (2), label=source:fungsi_encode_color_2]{bab4/blcats.cpp}

\begin{table}[h!]
	\begin{tabular}{|p{0.5cm}|p{2.5cm}|p{2cm}|p{4cm}|} \hline
		No & Variabel & Tipe Data & Penjelasan \\ \hline
		1 & catsColor & char[] & Konfigurasi warna kucing sebelum dikodekan dengan angka \\ \hline
		2 & N & int & Panjangnya konfigurasi warna yang akan dikodekan \\ \hline
		3 & encodedColor & VCPX & Konfigurasi warna kucing setelah dikodekan dengan angka\\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Penjelasan Variabel Fungsi EncodeColor}
	\label{tab:var_encode_color}
\end{table}